% !TEX TS-program = LuaLaTeX
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode 
% !TEX root = ../../mal-core.tex

\gdef\mujnazevCS{PROBASTAT 2024}
\gdef\mujnazevEN{8th International Conference on Probability and Statistics}
\gdef\mujnazevPR{\mujnazevCS}
\gdef\mujnazevDR{\mujnazevEN}
\gdef\mujauthor{Jaromír Antoch}

\bonushyper

\nazev{\mujnazevCS}

\nazev{8th International Conference on\\Probability and Statistics}

\author{\mujauthor}


\Email{antoch@karlin.mff.cuni.cz}
\medskip

\noindent
Po delší odmlce způsobené covidovou pandemií se ve dnech 20.\,--\,24.
května 2024 ve Smolenicích konala již patnáctá konference Probastat, tentokrát ročník 2024. Připomeňme, že série těchto úspěšných konferencí začala již v~roce 1974 z~iniciativy profesorů Andreje Pázmana a Silvie Pulmanové, pracovníků Slovenské akademie věd, takže jsme oslavili padesáté výročí od jejich zahájení. Profesor Pázman i tentokrát konferenci slavnostně otevřel a přiblížil účastníkům jeho historii.

Konference se zúčastnilo více než šedesát účastníků jak ze Slovenska a~Česka, tak z~celé Evropy. Klíčové přednášky byly věnovány následujícím tématům:
\begin{itemize}
\itemsep=-1pt
\item Optimální plánování experimentů (W.~Muller).
\item Penalizovanému odhadování a jeho geometrii (U.~Schneider).
\item Dovýběrovému testování ve \uv{zpětnovazebním učení} (O.~Okhrin).
\item Detekci změn ve statistických modelech (M.~Hušková).
\item Aditivní regresi (G.~Van Bever).
\item Neklasickému zobecnění komplexních čísel s~aplikacemi v~pravděpodobnosti (W.\,--\,D. Richter).
\item Historii pravděpodobnosti (Ch.~Genest).
\end{itemize}

Uskutečnila se také soutěž studentů a doktorandů, které se zůčastnilo 11~účastníků, z~nichž byli oceněni nejlepší tři:
\begin{itemize}
\itemsep=-1pt
\item Matej Benko: Characteristic function and moment generating function of multivariate folded normal distribution.
\item Iryna Zabaikina: Feedback on dilution in stochastic gene expression: a~comparative study of single-cell and population frameworks, a,
\item Pál Somogyi: A randomized exchange algorithm for optimal experimental design problems with general elementary information matrices.
\end{itemize}

Atmosféra byla tak jako vždy více než přátelská, a tak se lze jenom těšit na další Probastat a na Smolenice. Detaily a další informace lze nalézt na adrese \url{https://www.um.sav.sk/probastat2024/}.


\newpage
\vspace*{-6mm}%
\noindent
\includegraphics[angle=90,width=\textwidth]{brana}


